# 40. Restricciones: validación y estados (validate - novalidate - enable - disable)



## Ejercicios propuestos

Una empresa tiene registrados datos de sus empleados en una tabla llamada "empleados".

1. Elimine la tabla:

```sql
drop table empleados;
```

2. Créela con la siguiente estructura e ingrese los registros siguientes:

```sql
create table empleados (
    codigo number(6),
    documento char(8),
    nombre varchar2(30),
    seccion varchar2(20),
    sueldo number(6,2)
);

insert into empleados
values (1,'22222222','Alberto Acosta','Sistemas',-10);

insert into empleados
values (2,'33333333','Beatriz Benitez','Recursos',3000);

insert into empleados
values (3,'34444444','Carlos Caseres','Contaduria',4000);
```

3. Intente agregar una restricción "check" para asegurarse que no se ingresen valores negativos para el sueldo sin especificar validación ni estado:

```sql
alter table empleados
add constraint CK_empleados_sueldo_positivo
check (sueldo>=0);
```

No se permite porque hay un valor negativo almacenado y por defecto la opción es "validate".

4. Vuelva a intentarlo agregando la opción "novalidate".
```sql
ALTER TABLE empleados
ADD CONSTRAINT CK_empleados_sueldo_positivo
CHECK (sueldo >= 0) NOVALIDATE;

```
5. Intente ingresar un valor negativo para sueldo.
```sql
INSERT INTO empleados
VALUES (4, '45555555', 'David Duarte', 'Ventas', -2000);

```
6. Deshabilite la restricción e ingrese el registro anterior.
```sql
ALTER TABLE empleados
DISABLE CONSTRAINT CK_empleados_sueldo_positivo;

INSERT INTO empleados
VALUES (4, '45555555', 'David Duarte', 'Ventas', -2000);

```
7. Intente establecer una restricción "check" para "seccion" que permita solamente los valores "Sistemas", "Administracion" y "Contaduría" sin especificar validación:

```sql
alter table empleados
add constraint CK_empleados_seccion_lista
check (seccion in ('Sistemas','Administracion','Contaduria'));
```

No lo permite porque existe un valor fuera de la lista.

8. Establezca la restricción anterior evitando que se controlen los datos existentes.
```sql
ALTER TABLE empleados
ENABLE NOVALIDATE CONSTRAINT CK_empleados_seccion_lista;

```
9. Vea si las restricciones de la tabla están o no habilitadas y validadas.
Muestra 2 filas, una por cada restricción; ambas son de control, ninguna valida los datos existentes, "CK_empleados_sueldo_positivo" está deshabilitada, la otra habilitada.
```sql
SELECT constraint_name, constraint_type, status, validated
FROM user_constraints
WHERE table_name = 'EMPLEADOS';

```
10. Habilite la restricción deshabilitada.
Note que existe un sueldo que infringe la condición.
```sql
ALTER TABLE empleados
ENABLE VALIDATE CONSTRAINT CK_empleados_sueldo_positivo;

```
11. Intente modificar la sección del empleado "Carlos Caseres" a "Recursos"
No lo permite.
```sql
UPDATE empleados
SET seccion = 'Recursos'
WHERE codigo = 3;

```
12. Deshabilite la restricción para poder realizar la actualización del punto precedente.
```sql
ALTER TABLE empleados
DISABLE CONSTRAINT CK_empleados_seccion_lista;

```
13. Agregue una restricción "primary key" para el campo "codigo" deshabilitada.
```sql
ALTER TABLE empleados
ADD CONSTRAINT PK_empleados_codigo PRIMARY KEY (codigo) DISABLE;

```
14. Ingrese un registro con código existente.
```sql
INSERT INTO empleados
VALUES (3, '56666666', 'Elena Espinoza', 'Recursos', 5000);

```
15. Intente habilitar la restricción.
No se permite porque aun cuando se especifica que no lo haga, Oracle verifica los datos existentes, y existe un código repetido.
```sql
ALTER TABLE empleados
ENABLE CONSTRAINT PK_empleados_codigo;

```
16. Modifique el registro con clave primaria repetida.
```sql
UPDATE empleados
SET codigo = 4
WHERE codigo = 3;

```
17. Habilite la restricción "primary key"
```sql
ALTER TABLE empleados
ENABLE CONSTRAINT PK_empleados_codigo;

```
18. Agregue una restricción "unique" para el campo "documento"
```sql
ALTER TABLE empleados
ADD CONSTRAINT UQ_empleados_documento UNIQUE (documento);

```
19. Vea todas las restricciones de la tabla "empleados"
Muestra las 4 restricciones: 2 de control (1 habilitada y la otra no, no validan datos existentes), 1 "primary key" (habilitada y no valida datos existentes) y 1 única (habilitada y valida los datos anteriores).
```sql
SELECT constraint_name, constraint_type, status, validated
FROM user_constraints
WHERE table_name = 'EMPLEADOS';

```
20. Deshabilite todas las restricciones de "empleados"
```sql
ALTER TABLE empleados
DISABLE ALL CONSTRAINTS;

```
21. Ingrese un registro que viole todas las restricciones.
```sql
INSERT INTO empleados
VALUES (5, NULL, 'Francisco Fernandez', 'Marketing', -500);

```
22. Habilite la restricción "CK_empleados_sueldo_positivo" sin validar los datos existentes.
```sql
ALTER TABLE empleados
ENABLE NOVALIDATE CONSTRAINT CK_empleados_sueldo_positivo;

```
23. Habilite la restricción "CK_empleados_seccion_lista" sin validar los datos existentes.
```sql
ALTER TABLE empleados
ENABLE NOVALIDATE CONSTRAINT CK_empleados_seccion_lista;

```
24. Intente habilitar la restricción "PK_empleados_codigo" sin validar los datos existentes.
```sql
ALTER TABLE empleados
ENABLE NOVALIDATE CONSTRAINT PK_empleados_codigo;

```
25. Intente habilitar la restricción "UQ_empleados_documento" sin validar los datos existentes.
```sql
ALTER TABLE empleados
ENABLE NOVALIDATE CONSTRAINT UQ_empleados_documento;

```
26. Elimine el registro que infringe con las restricciones "primary key" y "unique".
```sql
DELETE FROM empleados
WHERE codigo = 5;

```
27. Habilite las restricciones "PK_empleados_codigo" y "UQ_empleados_documento" sin validar los datos existentes.
```sql
ALTER TABLE empleados
ENABLE NOVALIDATE CONSTRAINT PK_empleados_codigo;

ALTER TABLE empleados
ENABLE NOVALIDATE CONSTRAINT UQ_empleados_documento;

```
28. Consulte el catálogo "user_constraints" y analice la información.
```sql
SELECT constraint_name, constraint_type, status, validated
FROM user_constraints
WHERE table_name = 'EMPLEADOS';

```
